\begin{minipage}{\textwidth}
    \vspace*{-2cm}
    \chapter*{\fontsize{18}{12}\selectfont \centerline {LỜI CẢM ƠN}}
    \vspace{-0.2cm}
    
    Đầu tiên, tôi xin được gửi lời tri ân sâu sắc đến Trường Công nghệ thông tin và Truyền thông, Đại học Cần Thơ. Nơi đây đã mang đến cho tôi một môi trường học tập chất lượng, năng động và tạo mọi điều kiện tốt nhất để tôi theo đuổi đam mê công nghệ. Những kiến thức quý báu từ các học phần đại cương đến chuyên ngành chính là hành trang vững chắc, giúp tôi rèn luyện tư duy phân tích và tác phong làm việc chuyên nghiệp.\\
    
    Đặc biệt, tôi xin dành sự tri ân sâu sắc và chân thành nhất đến TS. Mã Trường Thành, người thầy đã trực tiếp hướng dẫn và định hướng cho tôi trong suốt thời gian thực hiện luận văn này. Không chỉ trang bị cho tôi những kiến thức chuyên môn cốt lõi, thầy còn truyền cảm hứng về thái độ nghiên cứu một cách nghiêm túc, chỉn chu và kiên trì. Chính những góp ý quý báu và sự tận tâm của thầy đã tiếp thêm sức mạnh để tôi vượt qua các thử thách và hoàn thiện đề tài một cách trọn vẹn nhất.\\
    
    Bên cạnh đó, tôi cũng xin bày tỏ lòng biết ơn đến toàn thể quý thầy cô đang công tác tại Trường Công nghệ thông tin và Truyền thông. Sự nhiệt huyết và cái tâm với nghề của quý thầy cô trong từng bài giảng đã giúp tôi không ngừng hoàn thiện bản thân, mở rộng tầm nhìn và trưởng thành hơn trong tư duy học thuật suốt những năm tháng đại học.\\
    
    Cuối cùng, tôi xin gửi gắm tình cảm và lời cảm ơn từ tận đáy lòng đến gia đình cùng những người bạn đồng hành. Mọi người đã luôn là hậu phương vững chắc, luôn lắng nghe, động viên và sẻ chia mọi áp lực cùng tôi trên chặng đường học tập cũng như khi thực hiện luận văn. Tình yêu thương và sự ủng hộ vô giá đó chính là nguồn động lực lớn lao nhất giúp tôi gặt hái được thành quả ngày hôm nay.\\[0.3cm]
    
    Tôi xin chân thành cảm ơn!\\[0.8cm]
    
    \hspace*{\fill}
    \begin{tabular}{@{}c@{}} 
    \textit{Cần Thơ, ngày 10 tháng 04 năm 2026}\\[0.4cm]
    Người viết\\[2.5cm]
    Trần Minh Hiểu
    \end{tabular}
\end{minipage}